\documentclass[12pt,brazil]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{url}
\usepackage[a4paper,top=2.5cm,left=3cm,right=3cm,bottom=2.5cm]{geometry}
\usepackage[perpage,symbol*,para]{footmisc}
\usepackage{times}
\usepackage{setspace}

\newcommand{\sigla}[1]{\textsc{#1}}
\newcommand{\eng}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\prog}[1]{\textsf{#1}}
\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}

\title{Curso introdutório de Linux}
\author{Marcos da Silva Sampaio e Givaldo de Cidra Oliveira}

\maketitle

\begin{abstract}
  O Linux é um sistema operacional seguro, estável, eficiente,
  versátil, bem documentado e bastante utilizado em todo o mundo. Sua
  construção impede o ataque de vírus e travamento do sistema. Ele é
  um software livre e tem a maioria de suas distribuições gratuitas,
  sendo utilizado tanto em grandes servidores quanto em computadores
  pessoais (de última geração e obsoletos). O Linux é o sistema
  operacional utilizado pelo grupo de pesquisa Genos e seus
  participantes para todas as atividades de pesquisa, ensino e
  extensão. Apesar de suas qualidades e do grande número de
  aplicativos musicais que rodam em Linux, não há disciplina oferecida
  pela Escola de Música da UFBA para o treinamento neste sistema. O
  objetivo principal do curso é fornecer aos alunos conhecimento
  básico sobre o sistema, como manipulação de arquivos, ferramentas de
  escritório, acesso à internet, instalação de programas e
  dispositivos e alguns comandos de terminal. O curso terá 5 aulas de
  2 horas e será oferecido em formato intensivo durante uma semana. Os
  ministrantes do curso têm larga experiência no uso de computadores e
  há dois anos utilizam Linux para todas as suas necessidades
  computacionais. O uso que fazem do sistema se dá tanto no nível de
  usuário quanto de colaborador, este último através do grupo de
  pesquisa Genos.
\end{abstract}

\thispagestyle{empty}

\section{Introdução}

O Linux é um sistema operacional seguro, estável, eficiente, versátil,
bem documentado e bastante utilizado em todo o mundo, principalmente
em universidades e grandes empresas. Além disso é software livre, com
licença para livre distribuição e modificação. A maioria das suas
distribuições são gratuitas.

A segurança do sistema é dada pela estrutura dos seus arquivos, que
impede por exemplo que um vírus o destrua. A estabilidade é verificada
pelo funcionamento ininterrupto, isto é, o sistema nunca trava. É
possível passar meses com o computador ligado (por exemplo, servidores
de internet). A política de desenvolvimento do Linux colabora com essa
estabilidade, pois tem como prioridade a resolução de bugs do sistema.

Sua eficiência é dada pela objetividade dos seus programas, que são
desenvolvidos para tarefas muito específicas. Dessa forma o Linux
mantém um programa eficiente para cada necessidade.

O versatilidade se mostra pela diversidade de necessidades
atendidas. Há distribuições para grandes redes, computadores pessoais,
palmtop, máquinas de última geração, máquinas obsoletas (ideais para
instituições com poucos recursos) e outras necessidades específicas.

O Linux é desenvolvido desde 1991 e foi feito a partir do sistema de
grande porte Unix (1969). Ele é desenvolvido por uma grande comunidade
de pesquisadores e usuários do mundo inteiro. Essas pessoas colaboram
tanto escrevendo o código do programa como traduzindo, reportando bugs
e escrevendo documentação. Por conta do código aberto, da ferramenta
de controle de versão e da documentação da comunicação em listas de
discussão, é possível conhecer o passo-a-passo do desenvolvimento
desde seu início até hoje.

\section{Sobre os ministrantes}

Marcos da Silva Sampaio (Marcos di Silva) é aluno do Programa de
Pós-Graduação em Música da UFBA e professor substituto da Escola de
Música da mesma instituição. Trabalha com computadores há mais de
vinte anos e há dois anos usa o Linux para todas as suas necessidades
computacionais. Dá suporte informal a estudantes e professores da
Escola de Música da UFBA.

Givaldo de Cidra Oliveira é aluno da Graduação em Composição e
Regência da UFBA e trabalha com informática há mais de dezesseis anos dos
quais cinco com Linux, utilizando-o para todas as suas necessidades
computacionais. Presta assessoria em informática a estudantes e
professores da graduação da Escola de Música da UFBA.

Ambos são membros do grupo de pesquisa Genos.

\section{Justificativa}

A demanda por aplicativos musicais para computador é cada vez maior
entre músicos. Muitos desses aplicativos têm sido desenvolvidos como
software livre para o sistema operacional Linux, tornando-o uma
alternativa de baixo custo para uso em estúdio (paga-se apenas o preço
do hardware).

Apesar das qualidades do Linux e da demanda por aplicativos musicais
para computador, em especial para Linux, a Escola de Música da UFBA
não oferece uma disciplina específica para o seu ensino. Por conta
disso alguns alunos da graduação e pós-graduação têm requisitado um
curso específico de Linux, fazendo então necessária a criação de
cursos de extensão para suprir essa necessidade.

\section{Objetivos}

Os objetivos do curso são:

\begin{enumerate}
\item Levar o aluno a executar tarefas básicas como manipular
  arquivos, acessar internet, instalar programas e dispositivos,
  utilizar ferramentas de escritório, comandos básicos de terminal no
  Linux.
\item Estimular o uso de ferramentas de software livre
\item Servir como ponto de partida para quem tem interesse em aprender
  a usar o Linux e não sabe por onde começar.
\item Fornecer conceitos básicos sobre software livre, gerenciador de
  janelas.
\item Estimular o uso de ferramentas de software livre para suporte
  (ex.: listas de discussão e \eng{wiki}).
\end{enumerate}

\section{Conteúdo programático} 

O curso constará de 5 aulas cujo conteúdo programático será como
segue:

\begin{enumerate}
\item Uso básico do sistema: manipulação de arquivos, gravação de CD e
  DVD, uso da internet e email, ferramentas de escritório (Openoffice)
  e mensagem instantânea.
\item Instalação de programas através do gerenciador de pacotes
  Synaptic. Instalação e uso de dispositivos: impressoras, pendrive,
  cd-rom, etc. Uso de \eng{live-cd}.
\item História do Linux, vantagens, software livre, documentação e
  comunidade, distribuições, ambientes gráficos e customização.
\item Instalação e uso do terminal (linha de comando).
\end{enumerate} 

\section{Metodologia}

As aulas serão divididas em pequenos blocos, cada qual contendo um dos
tópicos do conteúdo programático. Cada bloco constará da demonstração
do conteúdo e de um exercício prático. Ao final de cada bloco as
dúvidas serão esclarecidas e ao final da aula uma síntese dos
conteúdos do dia será feita.

As aulas serão ministradas no laboratório do Grupo de Pesquisa em
Computação Musical Genos --- GenosLab, que terá seu equipamento
utilizado em benefício do curso. Os alunos poderão copiar o cd de
instalação da distribuição Ubuntu para uso em casa.

Ao final de cada aula serão propostos exercícios e tarefas para
aprofundar o conhecimento adquirido para serem feitos em casa.

O Genos possui uma lista de discussão (ver
\url{http://wiki.genos.mus.br}) que os alunos podem usar para tirar
dúvidas e trocar sugestões com a comunidade inscrita na lista.

\section{Referências bibliográficas para o curso}

As principais fontes bibliográficas/eletrônicas serão os tutoriais e
\eng{wiki} das distribuições Debian e Ubuntu disponíveis na internet.

\section{Clientela}

O curso se dirige aos alunos e ex-alunos da graduação e pós-graduação
da Escola de Música da UFBA. Os alunos devem estar cursando ou ter
concluído o curso superior.

É preferível, mas não obrigatório, que os alunos tenham algum
conhecimento básico de como utilizar um computador.

\section{Duração}

O curso terá 5 aulas de 2 horas e será dado em formato intensivo em
uma semana.

\section{Vagas}

As turmas não devem ultrapassar a quantidade máxima de 9 alunos.

\section{Material necessário}
\label{sec:material}

Para o curso serão necessários os seguintes equipamentos:

Para a sala de aula:
\begin{enumerate}
\item 3 Computadores do estúdio GenosLab
\item Datashow ou projetor similar
\item 12 cadeiras
\item Quadro branco e canetas (GenosLab)
\end{enumerate}

Para os alunos:

\begin{enumerate}
\item Acesso à internet
\item Inscrição na lista Genos-users
\end{enumerate}

\renewcommand{\refname}{Bibliografia}

\nocite{debiandoc,silva06:_foca_gnu_linux,wikipedia-linux-07,wikipedia-debian-07,wikipedia-ubuntu-07,gnomedoc,ubuntubrdoc,Campos,06:_softw_livre}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{linux}

\end{document}
