\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{url}
\usepackage[a4paper,top=2.5cm,left=3cm,right=3cm,bottom=2.5cm]{geometry}
\usepackage[perpage,symbol*,para]{footmisc}
\usepackage{setspace}

\newcommand{\sigla}[1]{\textsc{#1}}
\newcommand{\eng}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\prog}[1]{\textsf{#1}}

\setlength\parindent{0cm}

\begin{document}

\title{Curso introdutório de Lilypond}
\author{Marcos da Silva Sampaio}
\maketitle

\begin{abstract}
  O Lilypond é um excelente software livre desenvolvido para
  tipografia automática de partituras musicais. Assim como softwares
  proprietários como Sibelius e Finale, sua principal função é a
  criação e edição de partituras. Ele oferece uma ótima qualidade de
  impressão, é multiplataforma, expansível, livre e gratuito. O
  objetivo principal do curso é oferecer aos alunos uma introdução a
  este software tornando-os aptos a fazerem pequenas edições
  musicais. Este curso, dirigido a alunos e ex-alunos da Escola de
  Música da UFBA, oferece treinamento em um tipo de ferramenta muito
  útil aos músicos, porém ainda não oferecido como disciplina por esta
  instituição. O curso terá 5 aulas de 2 horas e será oferecido em
  formato intensivo durante uma semana. Marcos da Silva Sampaio,
  ministrante do curso, tem uma experiência de dois anos com o
  Lilypond e de sete anos com programas de notação musical em geral
  (Finale). O uso que faz do Lilypond se dá tanto na edição de suas
  peças quanto na pesquisa em música realizada junto ao grupo de
  pesquisa Genos.
\end{abstract}

\thispagestyle{empty}

\section{Introdução}

%% falar sobre o lilypond

O Lilypond\footnote{Disponível em http://www.lilypond.org/} é um
software livre desenvolvido para tipografia eletrônica e automática de
partituras musicais. Assim como softwares proprietários como Sibelius
e Finale, sua principal função é a criação e edição de partituras. A
qualidade de impressão de partituras geradas eletronicamente tem sido,
em geral, bastante diferente daquelas feitas à mão e publicadas por
editoras como Bärenreiter e Henle. Estas versões eletrônicas trazem
diversos erros de tipografia como superposição de símbolos,
alinhamento irregular de compassos, comprimento irregular de hastes,
entre outros \cite{Nienhuys2007}, o que exige do usuário muito tempo e
atenção na revisão de cada trabalho. Com a automatização tipográfica
do Lilypond é possível conseguir uma qualidade de impressão mais
próxima à da música tipografada à mão sem que seja necessário tanto
tempo e atenção do usuário.

%  A formação de um tipógrafo
% profissional pode levar até dez anos \cite{Nienhuys2007}, o que mostra
% como esse trabalho é minucioso. Músicos em geral não têm tempo ou
% interesse para se dedicarem a esta tarefa.


% Ele automatiza as principais tarefas de uma boa tipografia musical,
% como espaçamento entre notas, número de compassos em cada sistema,
% número de sistemas em cada páginas, ligaduras de expressão, letras de
% ensaio.

%% inserir o ano

\section{Sobre os ministrantes}

Marcos da Silva Sampaio (Marcos di Silva) é aluno do Programa de
Pós-Graduação em Música da UFBA e professor substituto da Escola de
Música da mesma instituição. Trabalha com edição de música há sete
anos e vem utilizando o Lilypond há três anos. Sua relação com este
software se dá tanto no campo da edição de suas composições quanto na
pesquisa, através do grupo Genos.

Givaldo de Cidra Oliveira é aluno da Graduação em Composição e
Regência da UFBA e trabalha com informática há mais de dezessete anos
dos quais seis com Linux, utilizando-o para todas as suas necessidades
computacionais. Presta assessoria em informática a estudantes e
professores da graduação da Escola de Música da UFBA.

Ambos são membros do grupo de pesquisa Genos.

\section{Justificativa}

A demanda por partituras editadas eletronicamente é muito grande entre
os músicos por conta da praticidade na sua criação, alteração e
impressão. No entanto os softwares comerciais mais utilizados para
este fim têm um custo muito elevado para estudantes. O Lilypond é uma
ótima alternativa livre, pois além de ter um excelente resultado de
impressão, tem um bom projeto de desenvolvimento (com listas de
discussão e constante correção de bugs), é multiplataforma (funciona
no Linux e no Windows) e é gratuito. 

Apesar da grande demanda por ferramentas de software para edição de
partituras a Escola de Música da UFBA não oferece uma disciplina
específica para o seu ensino. Por conta disso alguns alunos têm
requisitado um curso específico de Lilypond, fazendo então necessária
a criação de cursos de extensão para suprir essa necessidade.

Este curso de Lilypond já foi realizado na Escola de Música pelo grupo
Genos duas vezes com sucesso. Observa-se uma demanda crescente com
pedidos constantes de novas turmas.

\section{Objetivos}

Os objetivos do curso são:

\begin{enumerate}
\item Tornar o usuário apto a fazer pequenas edições de peças vocais e
  instrumentais para instrumento solo e pequenos conjuntos.
\item Estimular o uso de ferramentas de software livre em música
\item Servir como ponto de partida para quem tem interesse em
  aprender a editar música com o Lilypond e não sabe por onde
  começar
\item Fornecer conceitos básicos sobre software livre, WYSIWYG e
  tipografia musical
\end{enumerate}

\section{Conteúdo programático} 

O curso constará de 5 aulas cujo conteúdo programático será como
segue:

\begin{enumerate}
\item Introdução ao Lilypond e software livre:\\
  Conceituação de Software livre, WYSIWYG\\
  Estrutura de funcionamento\\
  Apresentação dos  softwares de apoio\\
  \eng{Modus operandi}\\
  Introdução à sintaxe\\
  Instalação, configuração, e execução\\
  Entendimento do manual
\item Expansão da introdução à sintaxe:\\
  Elementos de altura\\
  Elementos de tempo\\
  Elementos de articulação\\
  Elementos de dinâmica
\item Edição de música para instrumento solo:\\
  Preparação do arquivo .ly\\
  Inserção de títulos\\
  Criação de arquivos MIDI\\
  Inserção de textos na partitura
\item Edição de música para conjuntos e para piano\\
  Organização dos pentagramas\\
  Uso de variáveis\\
  Uso de vozes em um mesmo pentagrama
\item Edição de música vocal e apreciação de outras potencialidades do
  Lilypond:\\
  Diferentes sintaxes para \eng{lyrics}\\
  Sintaxe para elisão e melisma\\
  Música vocal para conjunto\\
  Notação contemporânea\\
  Hacks básicos (comando \texttt{$\backslash$override})\\
  Lytex\\
  Edição de arquivos SVG\\
  Colaboração com o projeto (tradução, correção de bugs)
\end{enumerate} 

\section{Metodologia}

Cada aula será dividida em três blocos principais. No primeiro será
apresentada a forma como o Lilypond processa elementos musicais; no
segundo serão implementados tais elementos; no último bloco serão
feitos e corrigidos exercícios para fixação do conteúdo.

As aulas serão ministradas no laboratório do grupo de pesquisa Genos
--- GenosLab, que terá seu equipamento usado em benefício do curso. Um
CD com todos os programas necessários (programas de livre distribuição
como o próprio Lilypond), textos e tutoriais será entregue no início
do curso a cada aluno inscrito.

%% questao: e os alunos q não têm computador?
Ao final de cada aula serão propostos exercícios e tarefas para
aprofundar o conhecimento adquirido para serem feitos em casa.

O Genos possui uma lista de discussão (ver
\url{http://wiki.genos.mus.br}) que os alunos podem usar para tirar
dúvidas e trocar sugestões com a comunidade inscrita na lista.

\section{Clientela}

O curso se dirige aos alunos e ex-alunos da graduação e pós-graduação
em Música. Os alunos deverão possuir algum conhecimento básico de como
utilizar um sistema operacional (Windows, MacOs, Linux) já que tais
conhecimentos \textbf{não} serão vistos durante o curso.

\section{Duração}

O curso terá 5 aulas de 2 horas e será oferecido com uma aula semanal.
 
\section{Vagas}

A turma deverá ter uma quantidade máxima de 9 e mínima de 3 alunos
para a prática nos computadores.

\section{Recursos necessários}
\label{sec:material}

Para o curso serão necessários os seguintes equipamentos:

Para a sala de aula:
\begin{enumerate}
\item 3 Computadores do estúdio GenosLab
\item Datashow ou projetor similar
\item 9 cadeiras
\item Quadro branco e canetas (GenosLab)
\end{enumerate}

Para os alunos:

\begin{enumerate}
\item cópia do CD que acompanha a apostila, programas, exemplos e tutoriais
\end{enumerate}

\section{Referências bibliográficas para o curso}

\nocite{Fernandes2007,Nienhuys2007}

\renewcommand{\refname}{}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bib-lily}

\end{document}
