\documentclass[11pt,letterpaper,brazil]{article}
%\usepackage[draft,rcs]{artigos}
\usepackage{artigos}
\usepackage{kchicago}

\begin{document}
\selectlanguage{brazil}
%\rcsInfo $Id: projeto.tex,v 1.6 2003/03/13 17:42:20 kroger Exp $

\title{Curso intermediário de Csound}
\author{Coordenador: Prof. Ricardo Bordini\\
  Professor do curso: Pedro Kröger \\
  Assistente: Dennis Leoni}
\maketitle

\begin{abstract}
O Csound pode ser considerado atualmente como um dos melhores e mais
poderosos programas para síntese sonora, ele é excelente para o design
de instrumentos, é multi-plataforma, tem o código fonte aberto, e seu
formato não é proprietário.

O objetivo do curso é continuar os tópicos iniciados nos cursos
``Introdução ao Csound'' e ``Introdução à música eletroacústica''
(ministrados por Pedro Kröger em 2001 nos Seminários de Música da
UFBA), fornecendo aos alunos um conhecimento mais avançado do Csound.
Além disso, rever os conceitos e técnicas básicas de síntese sonora,
entender a teoria básica e limitações da representação digital do som,
rever os conceitos fundamentais de computação e programação, aprender
a linguagem de síntese Csound e como usá-la. O curso terá 15 aulas de
2 horas (uma aula por semana).

O curso se dirige aos alunos de composição musical, mas alunos de
outras áreas (inclusive não musicais, como ciência da computação) são
bem vindos.  Os alunos devem estar cursando ou ter concluído o curso
superior.  O conhecimento básico de como utilizar um sistema
operacional (Windows, MacOs, Linux) é requerido.

Pedro Kröger tem trabalhado com o Csound há cerca de sete anos
elaborando não apenas composições, mas também utilizando seu potencial
para palestras didáticas, além de desenvolver tutoriais e ferramentas.
Recentemente ele contribuiu com o desenvolvimento da versão
``não-oficial'' do Csound para Linux, mantida por Nicola Bernardini.
Sua tese de doutorado está centrada no desenvolvimento de tecnologias
e ferramentas para expandir o Csound.
\end{abstract}

\thispagestyle{empty}
\section{Introdução}
O Csound tem se tornado um dos mais populares programas para síntese
sonora do mundo. Constantemente novos recursos são adicionados e
aperfeiçoados, como integração com \sigla{midi}, execução em tempo
real, além de novas facilidades, tanto na construção de orquestras
quanto partituras.

A história do Csound inicia com o programa \prog{Music 4}, escrito no
Bell Telephone Laboratories por Max Mathews no início de 1960. Algumas
adições foram feitas por Godfrey Winham, gerando o \prog{Music 4B}, e
Barry Vercoe, criando em 1968 o \prog{Music 360}. Em 1973 Vercoe criou
o \prog{Music 11} que mais tarde se tornaria o Csound. Em 1991 foram
acrescidos ao Csound \opc{opcodes} para \eng{phase vocoder},
\sigla{fof}, e tipos de dados espectrais. No ano seguinte foram
introduzidos os conversores e as unidades de controle \sigla{midi},
permitindo ao Csound ler arquivos \sigla{midi} como partitura ou
receber dados de teclados musicais externos. Desde então as unidades
de \sigla{midi}, análise, conversão, e tempo-real têm crescido e sido
aperfeiçoadas. \cite[1-1--1-2]{vercoe:manual}

O Csound pode ser considerado atualmente como um dos melhores e mais
poderosos programas para síntese sonora.  Diversos fatores contribuem
para isso:
\begin{description}
\item [multi-plataforma] Existem versões do {Csound} para praticamente
  qualquer plataforma: PC, Mac, Unix, Alpha Digital, Atari, BeOs, etc.
\item [código fonte aberto] Seu código fonte é distribuído através da
  internet, gratuitamente. Com isso diversas pessoas no mundo todo
  auxiliam no seu desenvolvimento, o que contribui para seu rápido
  crescimento. Além disso qualquer um pode modificá-lo e alterá-lo de
  acordo com suas preferências e necessidades.
\item [formato não-proprietário] A entrada de dados é feita através de
  arquivos de texto puro, o que garante uma maior longevidade e
  portabilidade dos dados.
\item [\eng{design} de instrumentos] Ele é ímpar para testar todos os
  processos de síntese sonora, assim como é muito útil na criação de
  unidades para processamento sonoro como \eng{reverbs}, \eng{delays},
  e outros.
\end{description}


\section{Sobre o ministrante} 

Pedro Kröger tem trabalhado com o Csound há cerca de sete anos
elaborando não apenas composições
\cite{kroger01:amore2,kroger01:spiritus,kroger00:interludios}, mas também
utilizando seu potencial para palestras didáticas
\cite{kroger99:sistemas}, além de desenvolver tutoriais
\cite{kroger00:organizando} e ferramentas
\cite{kroger98:tksounder,kroger98:ksounder}. Recentemente ele contribuiu
com o desenvolvimento da versão ``não-oficial'' do Csound para Linux,
mantida por Nicola Bernardini. Sua tese de doutorado está centrada no
desenvolvimento de tecnologias e ferramentas para expandir o Csound.

\section{Justificativa}

Disciplinas de graduação envolvendo ``música computacional'' ou
``informática em música'' são cada vez mais comuns em países como
Estados Unidos, Inglaterra, França, Canadá, etc. Já que o curso de
graduação da Escola de Música da UFBA não oferece disciplinas
relacionadas à música eletroacústica faz-se necessário complementar o
conhecimento dos alunos da área de composição com cursos de extensão.

\section{Objetivos}
Continuar os tópicos iniciados nos cursos ``Introdução ao Csound'' e
``Introdução à música eletroacústica'' (ministrados por Pedro Kröger
em 2001 nos Seminários de Música da UFBA), fornecendo aos alunos um
conhecimento mais avançado do Csound. Além disso:

\begin{itemize}
\item Rever os conceitos e técnicas básicas de síntese sonora 
\item Entender a teoria básica e limitações da representação digital
  do som
\item Rever os conceitos fundamentais de computação e programação
\item Aprender a linguagem de síntese Csound e como usá-la
\end{itemize}

\section{Conteúdo programático} 

O curso constará de 15 aulas cujo conteúdo programático será como
segue:

\begin{enumerate}
\item Introdução ao áudio digital \\
  Introdução ao Csound I: instalação, configuração, e execução
\item Introdução ao Csound II: estrutura da linguagem
\item Mais sobre a Orquestra e a Partitura \\
  Como estudar orquestra e partituras do Csound
\item Síntese Aditiva
\item Síntese por modulação: freqüência modulada (FM) e amplitude
  modulada (AM)
\item FM complexa \\
  Mapeamento de parâmetros
\item Formatos de arquivo de áudio \\
  Orquestra que usa arquivos de áudio como entrada
\item Csound e MIDI
\item Filtros
\item Delay digital
\item O algoritmo Karplus-Strong \\
  Reinicialização em Csound
\item Síntese granular
\item Filtro de formantes (FOF: \textit{fonctions d'onde formantique})
\item Análise e resíntese I:
  introdução a análise Hetrodyne \\
  síntese LPC
\item Análise e resíntese I:
  introdução a teoria de Fourier \\
  introdução a Convolução \\
\end{enumerate} 

\section{Metodologia}
% Indicar os procedimentos previstos para a condução das atividades e
% aulas para chegar aos objetivos propostos.  Especificar com que
% material irá trabalhar e descrever os métodos e dinâmicas que serão
% utilizados.

Cada aula será dividida em três blocos principais; no primeiro serão
apresentados aspectos teóricos e gerais do tópico em questão; no
segundo bloco será visto como esses aspectos podem ser implementados
no Csound; no último bloco serão corrigidos exercícios e dúvidas
individuais esclarecidas.

As aulas serão ministradas no estúdio de música eletroacústica UTI e
utilizarão de seu equipamento em beneficio do curso. Um CD com todos
os programas necessários  (programas de livre distribuição
como o próprio Csound) será distribuído no início do curso a cada
aluno.

Ao final de cada aula serão propostos exercícios e tarefas para
aprofundar o conhecimento adquirido. As tarefas poderão ser feitas em
casa, no caso dos alunos que possuem computador, ou no Laboratório de
Informática da Graduação, onde serão instalados os programas
necessários.

Um fórum na internet (em \url{www.pedrokroeger.net/csound}) foi criado
onde os alunos podem tirar dúvidas e trocar sugestões entre si.
 
\section{Referências bibliográficas para o curso}
A principal fonte bibliográfica será uma apostila elaborada
especialmente para o curso. Contudo serão recomendadas a leitura de:

\begin{enumerate}
\item Dodge and Jerse, Computer Music: Synthesis, Composition, and
  Performance (2nd Edition) (New York: Schirmer Books, 1997)
\item Boulanger, Richard: The CSound Book (Cambridge: MIT Press, 2000)
 \end{enumerate}

\section{Clientela}
O curso se dirige aos alunos de composição, mas alunos de outras áreas
(inclusive não musicais, como ciência da computação) são bem vindos.
Os alunos devem estar cursando ou ter concluído o curso superior.
  
Os alunos deverão possuir algum conhecimento básico de como utilizar
um sistema operacional (Windows, MacOs, Linux) já que tais
conhecimentos \textbf{não} serão vistos durante o curso.

\section{Duração}

O curso terá 15 aulas de 2 horas.
 
\section{Vagas}
As turmas não devem ultrapassar a quantidade máxima de 8 e mínima de 3
alunos.

\section{Material necessário}
\label{sec:material}

Para o curso serão necessários os seguintes equipamentos:

Para a sala de aula:
\begin{enumerate}
\item Equipamento do estúdio UTI
\item Datashow ou projetor similar
\item ao menos 1 computador com placa de som (laboratório da
  graduação)
\item 8 cadeiras (o estúdio UTI não as tem)
\item Lousa e giz (UTI)
\end{enumerate}

Para os alunos:

\begin{enumerate}
\item cópia e encadernação da apostila [100-200 páginas]
\item cópia do CD que acompanha a apostila
\item cópia do CD com programas
\item cópia do CD com exemplos
\end{enumerate}

\bibliographystyle{kchicago}
\bibliography{strings,computer-music,computer-science,programas,kroger,kroger-outros,procurar,mailing-lists}

\end{document}
